---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۴۹۹
---
# غزل شمارهٔ ۴۹۹

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>می‌خانه را بگشای در، کامروز مخمور آمدم</p></div>
<div class="m2"><p>نزدیک من نه جام می، کز منزل دور آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>شهر پدر بگذاشتم، نقشی دگر برداشتم</p></div>
<div class="m2"><p>خود را چو ماتم داشتم، بیخود درین سور آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بودم قدیمی خویش تو، از مذهب و از کیش تو</p></div>
<div class="m2"><p>منزل به منزل پیش تو، زان شاد و مسرور آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>درگاه و در بیگاه من، دانم بریدن راه من</p></div>
<div class="m2"><p>کز حضرت آن شاه من، با خط و دستور آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بازم جفا چندین مکن، مسکین مدان، مسکنین مکن</p></div>
<div class="m2"><p>ابرو ز من پر چین مکن، کز پیش فغفور آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>هر چند بینی جوش من، فریاد نوشانوش من</p></div>
<div class="m2"><p>یکسو منه سر پوش من، کز خلق مستور آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>من بر جهودان دغل، مشکل توانم کرد حل</p></div>
<div class="m2"><p>زیرا که لوح اندر بغل، این ساعت از طور آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>با آنکه کرد این منزلم، هم صحبت آب و گلم</p></div>
<div class="m2"><p>از نار کی ترسد دلم؟ کز عالم نور آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ره پیش آن خوانم بده، آبم مبر، نانم بده</p></div>
<div class="m2"><p>دارو و درمانم بده، زیرا که رنجور آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>با او روم در پیرهن، بی او نیابم در کفن</p></div>
<div class="m2"><p>تا تو نپنداری که: من از دوست مهجور آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>خواهد ز روی ارتقا، رفتن برین بام بقا</p></div>
<div class="m2"><p>میدان که: میخواهم لقا، چون فارغ از حور آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ببریدم از ماهی چنان، با ناله و آهی چنان</p></div>
<div class="m2"><p>وانگاه من راهی چنان، شبهای دیجور آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چون اوحدی در کوی دل، تامن شنیدم بوی دل</p></div>
<div class="m2"><p>هر جا که کردم روی دل، فیروز و منصور آمدم</p></div></div>